\section{METODOLOGIA}
\label{cap:metodologia}

\subsection{Modelagem do Sistema de Distribuição de Energia Elétrica}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item O fornecimento de energia elétrica foi modelado matematicamente;
  \item A partir do modelo foram estudadas as circunstâncias nas quais a potência ativa pode ser negativa;
  \end{itemize}
  \pause
  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/unifilar.tikz}}
    \caption{Diagrama Unifilar do Fornecimento de Energia Elétrica}
    \label{fig:unifilar}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}
  Foram consideradas as seguintes simplificações:

  \begin{itemize}[<+->]
  \item A rede de distribuição foi modelada como uma barra infinita;
  \item A análise foi feita em Sistema por Unidade (p.u.);
  \item O transformador foi considerado ideal;
  \item TCs e TPs também foram considerados ideais;
  \item Os efeitos resistivos e reativos dos ramais foram desconsiderados;
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \scalebox{0.7}{\input{./Imagens/unifilar_simplificado.tikz}}
        \caption{Diagrama Unifilar Simplificado do Fornecimento de Energia Elétrica}
        \label{fig:unifilar_simplificado}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{align}
	\label{eq:fonte_pu_fasorial}
        V_A &= 1\\\nonumber
        V_B &= \alpha^2\\\nonumber
        V_C &= \alpha\\\nonumber
      \end{align}

      \center{$\alpha = 1  \angle{\ang{120}}$}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{As Equações de Potência Complexa}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  As correntes e potências de cada fase de uma carga trifásica podem ser obtidas por meio de sua matriz de admitâncias e das tensões de cada fase:

  \vspace{12pt}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{equation}
        \label{eq:correntes}
        \left [ \begin{matrix}\dot{I}_A\\\dot{I}_B\\\dot{I}_C\\\end{matrix} \right ] = \mathbf{Y} \times \left [ \begin{matrix}\dot{V}_A\\\dot{V}_B\\\dot{V}_C\\\end{matrix} \right ]
      \end{equation}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{equation}
        \label{eq:potencias}
        \left [ \begin{matrix}S_A\\S_B\\S_C\\\end{matrix} \right ] = \left [ \begin{matrix}\dot{V}_A\\\dot{V}_B\\\dot{V}_C\\\end{matrix} \right ] \cdot \left [ \begin{matrix}\dot{I}^*_A\\\dot{I}^*_B\\\dot{I}^*_C\\\end{matrix} \right ]
      \end{equation}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{12pt}
  
  A potência complexa total da carga trifásica pode ser obtida pelo somatório das potências complexas de cada fase.

\vspace{-12pt}
  
\begin{align}
  \label{eq:pot_total}
  S = S_A + S_B + S_C
\end{align}

A potência ativa total, por sua vez, corresponde à parte real da potência complexa total.

\vspace{-12pt}

\begin{align}
  \label{eq:pot_ativa_total}
  P = \Re[S]
\end{align}

\end{frame}

\subsection{Modelagem das Irregularidades}
\label{sec:modelo_irregularidades}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \begin{itemize}[<+->]
  \item Foram modelados dois tipos de irregularidades:
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Inversão dos condutores de corrente de uma das fases
    \item Inversão da sequência de fases das tensões em relação à sequência de fases das correntes
    \end{itemize}
  \item A inversão dos condutores de corrente de uma das fases expressa-se pelo aparecimento de um sinal negativo na linha correlata à fase afetada na matriz de admitâncias;
  \item O efeito da inversão da sequência de fases das tensões em relação à sequência de fases de corrente expressa-se matematicamente pela troca de posição das duas linhas da matriz de admitâncias da carga correlatas às fases cujos condutores de tensão foram invertidos.
  \end{itemize}
\end{frame}

% \subsection{A Inserção de Desequilíbrio de Cargas}
% \label{sec:desequilibrio}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}

%   \begin{itemize}[<+->]
%   \item Estudou-se também a validade dos apontamentos de que desequilíbrios severos podem ocasionar potência ativa negativa em uma ou duas das fases da unidade consumidora.
%   \item A simulação da abertura de carga se dá pela fixação do valor zero nas admitâncias das fases afetadas.
%   \item As equações resultantes produzem diagramas de Argand-Gauss em que o fluxo de potência ativa é visivelmente representado.
%   \end{itemize}

%   \pause
  
%   \begin{columns}
%     \begin{column}{0.5\textwidth}
%       \begin{figure}[htbp]
%         \centering
%         \centerline{\scalebox{0.5}{\input{./Imagens/argand_gauss.tikz}}}
%         \caption{Diagrama de Argand-Gauss}
%         \label{fig:argang_gauss}
%       \end{figure}
%     \end{column}
%     \begin{column}{0.5\textwidth}
%       \begin{figure}[htbp]
%         \vspace{-20pt}
%         \centering
%         \centerline{\scalebox{0.6}{\input{./Imagens/quadrantes.tikz}}}
%         \caption{Sinal da Potência Ativa}
%         \label{fig:sinal_pot_ativa}
%       \end{figure}
%     \end{column}
%   \end{columns}
% \end{frame}

\subsection{A Análise Numérica}
\label{analise_numerica}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \begin{itemize}[<+->]
  \item A análise trigonométrica das equações de potência na topologia delta mostrou-se complexa;
  \item Por isso analisou-se numericamente o comportamento de cargas com essa topologia;
  \item Produziu-se, para isso, a biblioteca Fidelia: uma biblioteca em linguagem de programação Python empregando as bibliotecas NumPy, Itertools e Matplotlib.
  \item Fidelia é um software livre e está disponível em \url{http://gitlab.com/daniel_pompermayer/fidelia}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{O Simulador}
\label{sec:simulador}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Utilizando Fidelia, um módulo Python foi programado para simular um vasto conjunto de cargas e seu consumo legítimo e fraudulento;
  \item Foram simuladas 3442951 cargas em cada topologia;
  \item As cargas foram compostas pela combinação extensiva de três admitâncias escolhidas de um universo de 151 admitâncias complexas;
  \item As 151 admitâncias são fruto da combinação de 11 valores de módulo variando de 0 p.u. a 1 p.u. e 15 valores de ângulo variando de \ang{-90} a \ang{90}.
  \item O módulo também empregou a biblioteca produzida para gerar diagramas de Argand-Gauss contendo as potências complexas de cada fase e as potências complexas totais de cada carga.
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{O Ensaio de Cargas Reais}
\label{sec:met_cargas_reais}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \includegraphics[height=6cm]{./Imagens/ensaio.png}
        \caption{Banco de Cargas (em verde ao fundo) e Medidor Utilizado no Ensaio.}
        \label{fig:ensaio}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{table}[htpb]
        \centering
        \begin{tcolorbox}[tablegreen,tabularx={c|c|c}, boxrule=0.5pt, title={Combinações Ensaiadas}, width=0.75\textwidth]
          Fase A & Fase B & Fase C \\\hline\hline
          0      &   L    &   0    \\\hline
          0      &  L+R   &   0    \\\hline
          0      &   C    &   0    \\\hline
          0      &  C+R   &   0    \\\hline
          0      &   L    &   L    \\\hline
          0      &   C    &   C    \\\hline
          0      &   L    &   C    \\\hline
          0      &   C    &   L    \\\hline
          L      &   L    &   C    \\\hline
          L      &   C    &   C    \\\hline
          L      &   L    &   L    \\\hline
          C      &   C    &   C    \\\hline
          R      &   R    &   R    \\\hline
          R      &   C    &   L    \\\hline     
        \end{tcolorbox}
        \label{tab:combinacoes}
      \end{table}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htpb]
        
            \begin{center}
              \includegraphics[height=3cm]{./Imagens/ci_ensaio_ok.jpeg}

              a)
            \end{center}

          \begin{center}
            \includegraphics[height=3cm]{./Imagens/ci_ensaio_nok.jpeg}

            b)
          \end{center}

        \caption{Conexões do Medidor regulares (a) e irregulares (b) em Ensaio de Inversão de Condutores de Corrente}
        \label{fig:ci_ensaio}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}[htpb]

          \begin{center}
            \includegraphics[height=3cm]{./Imagens/si_ensaio_ok.jpeg}

            a)
          \end{center}


          \begin{center}
            \includegraphics[height=3cm]{./Imagens/si_ensaio_nok.jpeg}

            b)
          \end{center}

        \caption{Conexões do Medidor regulares (a) e irregulares (b) em Ensaio de Inversão de Sequência de Fases.}
        \label{fig:si_ensaio}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}